% Дополнительные общие команды, которые не имеют отношения к шаблону
\newcommand{\CommonKeywords}{Ключевые слова: электронное обучение, автоматизированное тестирование, регулярные выражения, конечные автоматы, рекурсия.}
\newcommand{\CommonKeywordsEng}{Keywords: e-learning, automated testing, regular expressions, finite state machines, finite state automata, recursion.}

\newcommand{\CommonGoal}{сокращение количества ложноотрицательных оценок ответов на тестовые вопросы в открытой форме за счет использования регулярных выражений, которые поддерживают определение произвольной правильной расстановки скобок}

\newcommand{\CommonGoalCap}{Сокращение количества ложноотрицательных оценок ответов на тестовые вопросы в открытой форме за счет использования регулярных выражений, которые поддерживают определение произвольной правильной расстановки скобок}

\newcommand{\CommonTasks}{
\begin{itemize}
\item проанализировать процесс автоматизированного тестирования студентов, типы вопросов и методы поиска совпадений с регулярными выражениями;
\item модифицировать модель совпадения тегового конечного автомата и метод поиска совпадений для поддержки операций вызова подвыражения и рекурсии;
\item реализовать модифицированный метод в модуле поиска совпадений в типе вопросов Preg для СДО Moodle;
\item протестировать разработанный код на тестах из библиотеки PCRE и регулярных выражениях из учебных вопросов;
\item модифицировать существующий банк вопросов предмета ``Основы программирования'', определить снижение количества ложноотрицательных оценок ответов.
\end{itemize}
}

\newcommand{\CommonScientificNovationCap}{Модифицированы модель совпадения тегового конечного автомата и основанный на ней метод поиска совпадений. От существовавших ранее конечно--автоматных моделей и методов они отличаются поддержкой операций вызова подвыражения и рекурсии}

\newcommand{\CommonResults}{
\begin{itemize}
\item проанализирован процесс автоматизированного тестирования студентов, типы вопросов и методы поиска совпадений с регулярными выражениями;
\item модифицированы модель совпадения тегового конечного автомата и метод поиска совпадений для поддержки операций вызова подвыражения и рекурсии;
\item метод поиска совпадений реализован в соответствующем модуле в типе вопросов Preg для СДО Moodle;
\item разработанный код протестирован на тестах из библиотеки PCRE и регулярных выражениях из учебных вопросов;
\item модифицирован существующий банк вопросов предмета ``Основы программирования'', количество ложноотрицательных оценок ответов снизилось.
\end{itemize}
}

% Формула и описание НКА
\def\CommonNFAModelFormula{NFA=<S,\Sigma,\Delta,i,f>}
\def\CommonNFAModelDescription{\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $S$~--- множество состояний;
\item $\Sigma$~--- множество входных символов (алфавит);
\item $\Delta \subset S \times \Sigma \times S$~--- отношение переходов;
\item $i \in S$~--- начальное состояние;
\item $f \in S$~--- конечное состояние.
\end{VSTUFormulaWhereList}
}

% Формула и описание ТНКА
\def\CommonTNFAModelFormula{TNFA=<S,\Sigma,T,\Delta_t,i,f>}
\def\CommonTNFAModelDescription{\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $S$~--- множество состояний;
\item $\Sigma$~--- множество входных символов (алфавит);
\item $T$~--- множество тегов;
\item $\Delta_t \subset S \times \Sigma \times T \times S$~--- отношение переходов;
\item $i \in S$~--- начальное состояние;
\item $f \in S$~--- конечное состояние.
\end{VSTUFormulaWhereList}
}

% Формула и описание стекового совпадения
\def\CommonMatchModelFormula{M=<StartPos,Length,Left,Stack>}
\def\CommonMatchModelDescription{\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $StartPos$~--- начальная позиция поиска;
\item $Length$~--- длина совпадения в целом;
\item $Left$~--- длина наикратчайшего продолжения, ведущего к полному совпадению;
\item $Stack$~--- стек элементов, содержащий детализацию совпадений на всех уровнях рекурсивных вызовов.
\end{VSTUFormulaWhereList}
}

% Формула и описание элемента стека в совпадении
\def\CommonMatchStackItemModelFormula{I=<Subexpr,State,Matches>}
\def\CommonMatchStackItemModelDescription{\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $Subexpr$~--- номер рекурсивно вызванного подвыражения;
\item $State$~--- текущее состояние конечного автомата для верхнего элемента стека, для остальных элементов является состоянием возврата после рекурсивного вызова;
\item $Matches$~--- множество пар (subpattern, repetitions), где subpattern~--- номер подшаблона, а repetitions~--- множество пар вида (index, length), являющихся итерациями захвата подшаблона subpattern внутри рекурсивно вызванного подвыражения Subexpr.
\end{VSTUFormulaWhereList}
}

% Формула индекса для отношения "лучше"
\def\CommonMatchLeftmostLongestIndex{
z_1 = (i_1, j_1),\\
z_2 = (i_2, j_2),\\
z_1 < z_2 \Leftrightarrow i_1 < i_2 \lor (i_1 = i_2 \land j_1 < j_2)
}
\def\CommonMatchLeftmostLongestIndexDot{\CommonMatchLeftmostLongestIndex{}.}

% Формула минимального индекса для отношения "leftmost longest"
\def\CommonMatchLeftmostLongestMinIndex{\exists z_0 = min(z): A_{z_0} \neq B_{z_0}}
\def\CommonMatchLeftmostLongestMinIndexDot{\CommonMatchLeftmostLongestMinIndex{}.}

% Формула и описание отношения "leftmost longest"
\def\CommonMatchLeftmostLongestFormula{(A_{z_0,0} < B_{z_0,0}) \lor (A_{z_0,0} = B_{z_0,0} \land A_{z_0,1} > B_{z_0,1})}
\def\CommonMatchLeftmostLongestDescription{\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $A_{z_0,0}$~--- индекс начала совпадения в первом элементе;
\item $B_{z_0,0}$~--- индекс начала совпадения во втором элементе;
\item $A_{z_0,1}$~--- длина совпадения в первом элементе;
\item $B_{z_0,1}$~--- длина совпадения во втором элементе.
\end{VSTUFormulaWhereList}
}

% Формула и описание отношения "leftmost shortest"
\def\CommonMatchLeftmostShortestFormula{(A_{z_0,0} < B_{z_0,0}) \lor (A_{z_0,0} = B_{z_0,0} \land A_{z_0,1} < B_{z_0,1})}
\def\CommonMatchLeftmostShortestFormulaDot{\CommonMatchLeftmostShortestFormula{}.}
\def\CommonMatchLeftmostShortestDescription{\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $A_{z_0,0}$~--- индекс начала совпадения в первом элементе;
\item $B_{z_0,0}$~--- индекс начала совпадения во втором элементе;
\item $A_{z_0,1}$~--- длина совпадения в первом элементе;
\item $B_{z_0,1}$~--- длина совпадения во втором элементе.
\end{VSTUFormulaWhereList}
}

% Формула и описание пути в ТНКА
\def\CommonTNFAPathFormula{P=(S_0,M_0,T_{0,1}, S_1,M_1,T_{1,2}, ..., T_{n-1,n},S_n,M_n)}
\def\CommonTNFAPathDescription{\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $S_i$~--- i--состояние конечного автомата;
\item $M_i$~--- совпадение, соответствующее i--состоянию конечного автомата;
\item $T_{i,j}$~--- переход конечного автомата из состояния i в состояние~j.
\end{VSTUFormulaWhereList}
}

% Формула задачи на ТНКА
\def\CommonTNFAProblem{P_{min} = P_i: \forall P_{k,k \neq i}: P_{i} \prec P_k}
\def\CommonTNFAProblemDot{\CommonTNFAProblem{}.}

\newcommand{\CommonSystemRequirements}{
\begin{itemize}
\item процессор с тактовой частотой не менее 1~Ггц (желательно 2~Ггц);
\item оперативная память не менее 256~Мб (желательно 1~Гб);
\item свободное место на жестком диске не менее 160 Мб (реально для хранения данных обычно требуется до 5~Гб).
\end{itemize}
}

\newcommand{\CommonSoftwareRequirements}{
\begin{itemize}
\item веб--сервер с поддержкой PHP~5.4.4 или выше;
\item сервер баз данных (PostgreSQL~9.1, MySQL~5.5.31, MariaDB~5.5.31, Microsoft SQL Server~2008 или Oracle Database~10.2).
\end{itemize}
}

\newcommand{\CommonBrowserRequirements}{
\begin{itemize}
\item Google Chrome~30.0;
\item Mozilla Firefox~25.0;
\item Apple Safari~6;
\item Microsoft Internet Explorer~9.
\end{itemize}
}

% Всякая статистика
\newcommand{\CommonDownloadsCount}{407}

\newcommand{\CommonExperimentResponsesCount}{2116}
\newcommand{\CommonExperimentCategoriesCount}{6}
\newcommand{\CommonExperimentQuestionsCount}{140}
\newcommand{\CommonExperimentCorrectBeforeCount}{394}
\newcommand{\CommonExperimentIncorrectBeforeCount}{1722}
\newcommand{\CommonExperimentFalseNegativeBeforeCount}{42}
\newcommand{\CommonExperimentCorrectAfterCount}{404}
\newcommand{\CommonExperimentIncorrectAfterCount}{1712}
\newcommand{\CommonExperimentFalseNegativeAfterCount}{26}
\newcommand{\CommonExperimentDelta}{16}
\newcommand{\CommonExperimentDeltaPercent}{38}

\newcommand{\CommonStatsText}{
Для проведения эксперимента использовались данные о попытках ответов на вопросы первого семестра по дисциплине ``Основы программирования''. Подсчитывалось количество ответов студентов, оцененных типом вопросов Preg как правильные и неправильные. Подсчет велся для двух случаев: до и после обновления модуля поиска совпадения и банка вопросов.

Разработанный модуль показал эффективность в \CommonExperimentCategoriesCount{} категориях, включающих всего \CommonExperimentQuestionsCount{} вопросов.

В общей сложности на эти вопросы студентами было отправлено \CommonExperimentResponsesCount{} ответов. Из них изначально как правильные были оценены \CommonExperimentCorrectBeforeCount{} ответов, а \CommonExperimentIncorrectBeforeCount{}~--- как неправильные. После обновления модуля поиска совпадений и вопросов количество правильных ответов стало равным \CommonExperimentCorrectAfterCount{}, а неправильных~--- \CommonExperimentIncorrectAfterCount{}.

При этом из-за найденных ошибок в регулярных выражениях некоторые правильные ответы стали неправильными, а некоторые неправильные~--- правильными, поэтому нельзя сравнивать абсолютные значения количества правильных и неправильных ответов до и после обновления банка вопросов.

Ручное сравнение данных показало, что в выборке присутствовало \CommonExperimentDelta{} ответов, связанных с расстановкой скобок, оцененных изначально неправильно, но оцененных правильно после обновления банка вопросов.
}

% Публикации в изданиях из перечня ВАК РФ
\newcommand{\CommonPublicationsVAK}{
\begin{enumerate}
\item Сычев,~О.А. Архитектура программного обеспечения тестового вопроса Preg с оценкой ответа по регулярным выражениям, поддерживающего возможность подсказок продолжения совпадения~/ Сычев~О.А., Стрельцов~В.О., Колесов Д.В.~// Изв. ВолгГТУ. Серия «Актуальные проблемы управления, вычислительной техники и информатики в технических системах». Вып. 15~: межвуз. сб. науч. ст.~/ ВолгГТУ.~- Волгоград, 2012.~- № 15 (102).~- C.~99-104.

\item Сычев,~О.А. Использование шаблонов в виде регулярных выражений в тренировочных и контрольных тестовых вопросах с открытым ответом~/ Сычев~О.А., Стрельцов~В.О.~// Открытое образование.~- 2015.~- № 2.~- C.~38-45.
\end{enumerate}
}

\newcommand{\CommonPublicationsOther}{
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Лепилкина,~Е.К. Генерация совпадения с регулярным выражением, содержащим простые утверждения~/ Лепилкина Е.К., Стрельцов В.О., Сычев О.А.~// Тезисы докладов смотра-конкурса научных, конструкторских и технологических работ студентов Волгоградского государственного технического университета, Волгоград, май 2014 г.~/ редкол.~: А.В. Навроцкий (отв. ред.) [и др.]~; ВолгГТУ, СНТО.~- Волгоград, 2014.~- C.~148.

\item Иванов,~В.А. Инструменты помощи в разработке регулярных выражений для тестовых вопросов в СДО Moodle: объясняющий граф~/ Иванов В.А., Стрельцов В.О., Сычев О.А.~// Тезисы докладов смотра-конкурса научных, конструкторских и технологических работ студентов Волгоградского гос. технического университета, 14-17 мая 2013 г.~/ ВолгГТУ, Совет СНТО.~- Волгоград, 2013.~- C.~156-157.

\item Мамонтов,~Д.П. Использование тестовых вопросов с автоматическим анализом ответов на ошибки и подсказками при подготовке к тестированию по дисциплине «Основы программирования»~/ Мамонтов Д.П., Стрельцов В.О., Сычев О.А.~// XVIII региональная конференция молодых исследователей Волгоградской области (Волгоград, 5-8 нояб. 2013 г.)~: тез. докл.~/ отв. ред. В.И. Лысак~; Волгогр. гос. техн. ун-т [и др.].~- Волгоград, 2014.~- C.~180-181.

\item Колесов,~Д.В. Поддержка подвыражений и обратных ссылок в открытом вопросе «preg» СДО «Moodle»~/ Колесов Д.В., Стрельцов В.О., Сычев О.А.~// Тезисы докладов смотра-конкурса научных, конструкторских и технологических работ студентов Волгоградского гос. технического университета, 14-17 мая 2013 г.~/ ВолгГТУ, Совет СНТО.~- Волгоград, 2013.~- C.~146.

\item Стрельцов,~В.О. Построение недетерминированных конечных автоматов для поиска совпадений строк с регулярными выражениями~/ Стрельцов В.О., Сычев О.А.~// Математические методы в технике и технологиях~- ММТТ-25~: сб. тр. XXV междунар. науч. конф. В 10 т. Т. 5. Секции 8, 9 (г. Волгоград, 29-31 мая 2012 г.)~/ ВолгГТУ [и др.].~- Саратов, 2012.~- C.~134-137.

\item Колесов,~Д.В. Тип вопроса СДО «Moodle» с проверкой ответа по регулярному выражению и с возможностью определения частичного совпадения и генерации подсказки в виде следующего правильного символа~/ Колесов Д.В., Стрельцов В.О., Сычев О.А.~// Тезисы докладов смотра-конкурса научных, конструкторских и технологических работ студентов Волгоградского гос. техн. ун-та, Волгоград, 15-18 мая 2012 г.~/ ВолгГТУ, Совет СНТО.~- Волгоград, 2012.~- C.~195.

\item Колесов,~Д.В. Тип вопроса СДО «Moodle» с проверкой ответа по регулярному выражению, возможностью определения частичного совпадения и генерации подсказки (методы конечных автоматов)~/ Колесов Д.В., Стрельцов В.О.~// Всероссийский конкурс научно-исследовательских работ студентов и аспирантов в области информатики и информационных технологий~: сб. науч. работ. В 3 т. Т. 3~/ ФГАОУ ВПО «Белгородский гос. нац. исслед. ун-т».~- Белгород, 2012.~- C.~520-524.

\item Колесов,~Д.В. Тип вопроса СДО «Moodle», с описанием правильного ответа в виде регулярного выражения, с возможностью определения частичного совпадения и генерации подсказки в виде следующего правильного символа~/ Колесов Д.В., Стрельцов В.О., Сычев О.А.~// XVII региональная конференция молодых исследователей Волгоградской области, Волгоград, 6-9 нояб. 2012 г.~: тез. докл.~/ ВолгГТУ [и др.].~- Волгоград, 2013.~- C.~175-176.
\end{enumerate}
}